[多圖][藝術JJ] 瀨戶內海藝術祭遊記 + 你問我答

見連登無乜人講，唔知有無人有興趣去瀨戶內海藝術祭討論下。
我26/4-3/5獨遊瀨戶內海藝術祭跳島遊，行程如下

26/4 香港-高松，小豆島（西），小豆島宿
27/4 小豆島（坂手港/醬之鄉/迷路街道）+ 直島（宮浦/つつじ荘周邊主要睇南瓜/直島錢湯），直島宮浦宿
28/4 豊島 (豊島美術館/棚田/碼頭周邊)，直島錢湯encore，直島宿
29/4 直島 （美術館區+本村），安藤忠雄朝聖之日，直島宿
30/4 犬島+高松港周邊+喺條街同啲呀婆睇電視睇平成變令和，高松丸の內宿
1/5 男木島+女木島+高松買手信，高松宿
2/5 沙彌島+直島地中美術館
3/5 未決定，傍晚回港

去相：

而家等船去地中美術館中

準備開船，post多幾張

Lm
7月去

夏天好L熱又雨季，小心啲！

下個禮拜去
不過淨係去直島

基本資訊：

住宿
住了一晚小豆島土庄碼頭旁旅店，三晚直島宮浦民宿，三晚高松hostel
住高松就交通方便同有「夜」生活有嘢買吓
住島就可以感受下啲人走晒後的島，但基本上美術館同餐廳都下午四點收皮

交通
飛機我坐hkexpress直飛高松$0機票
船有兩種，高速（細船）同渡輪
渡輪可以揸車上船，有甲板影下相，主要來往大碼頭（高松宇野），可以用ferry pass

高速船得好少位，開船前30分鐘賣飛，只載人，跳島只有高速船
陸地上我係選擇咗巴士同行路，大嘅島揸（小豆/直島）揸車/電單車/電動單車都好爽，巴士好限時限刻，但單車落雨就仆街。

Triennale Passport我四月頭online買，好多要付費嘅作品都包咗，但地中、豐島博物館同直島錢湯係唔包。

重要兩件事：
1. 必須預多好多時間等船等巴士買船飛，多人係會上唔到然後下一班分分鐘個幾兩個鐘後
2. 地中美術館同豐島美術館必須必須必須預早好多上網預約！我無做到所以啲行程就亂晒

去幾耐？

熱唔驚
但驚打風落雨

直島即日來回，主要都係市內行下
本身對藝術無太大興趣
最想去睇南瓜同埋錢湯
地中美術館我去嗰時已經過咗GW，所以都易book

之後會搭船去宇野再坐La Malle de Bois
嗰時淨係覺得架車好靚先想坐
訂完飛先知都係瀨戶內海藝術節展品之一

或者睇完你個遊記會改下行程

講咗住行講埋衣食。

食：
大多數島餐廳不多同早收
加埋要趕車趕船未必有時間食
帶定兩個飯團喺身無死。
便利店細島就無架啦，汽水機都可遇不可求
帶定水喺身防中暑
另外啲島好多乞食貓，有嘢食就好嗲任摸任抱
帶定貓零食喺身就會好受歡迎啦

衣：
好多島上無商店餐廳落雨基本無得避（包括直島，除咗宮浦附近）
某啲路又變晒泥路
我遇著三日大雨真係仆晒街
防水鞋雨具防水袋必備
另外有啲作品喺沙灘同山上，鞋最好輕便舒服兼可上山下海啦

錢湯好正
個藝術家好似隊撚咗草咁整出嚟
女湯嗰面啲瓷磚寫住「穴場」、「肉体」、「野蠻」、「慾望」
加上啲祼體女女坐晒喺道
仲要浸到個人熱血沸騰，頭昏腦脹
加埋啲現代日本爵士，又蒸晒氣咁
我都以為自己high撚咗

不過個湯好細

打風落雨真係會仆街
無遮無擋啲地變晒泥...
我遇著三日大雨，擔遮係咁反，行前一步退行半步，但已經唔係夏天嗰隻

我舊年去越後妻有就遇著颱風21，我諗係我腳頭唔好

好驚
不過到時再算
你舊年幾時去
同埋落雨個幾日你做咩

LM,
想下年再去四國

春季尾去，最尾嗰日小豆島馬拉松所以留返之後先去

樓主好鍾意貓

因為真係好多又好親人
利申：有養

舊年九月呀，關西機場冧咗嗰時我準備撘JR
然後滯咗喺東京

前兩日落雨喺豐島同本村，一大雨基本上收皮，返咗民宿吹乾自己，啲衫褲鞋襪吹咗兩個幾鐘屌

住小豆嗎？

Book咗地中美術館啲飛先見到錢湯會朝早開放參觀
諗梗好唔好早啲入直島去睇下個男湯

地中book咗幾點呀？

11:30

諗住一落船就坐巴士過去

想問去小豆島一日遊
如果跟觀光巴士會唔會方便啲
除左橄欖公園 電影村 仲有冇咩景點推介
邊個島既藝術品同館較值得去 只能去多一個島

地中喺最高嘅，睇完一路順路行落去推介你睇埋李禹煥美術館同benesse house，benesse house嘅另一邊就係黃色南瓜，然後しじつ莊撘返巴士返宮蒲錢湯啦

直島一晚，其餘高松

其實想去秋季限定嘅島多啲

小豆島一日遊其實好趕，因為真係好大
巴打嘅興趣係：
1) 集中可以睇到好多高汁美術館
2) 人文生活
3) 最精最好的作品但可能一日只可以睇一兩件

春季限定沙彌都好正
高松多船跳島易，買船pass又抵又唔洗排（重點）

想問去直島豐島個啲平日同周末去有冇影響

豐島

美術館有一天平日例休，check清楚就無問題～
豊島美術館休館日去豊島嘅船會疏好多，留意返。
直島豊島美術館休館日：

我人生睇過最撚震撼嘅作品

地中美術館要由天空睇先覺靚

咁又唔係，喺入面都好正，安藤忠雄擺放作品同引導遊人嘅流動，令每一眼都靚到攝影作品咁。

但豊島美術館係直接用建築撼動觀者心靈深處，另一個層次，但實在太撚勁屌

上年八月尾去直島 豐島 ，咁啱好彩唔多人 所以 豐島美術館 地中美術館 都唔需要特別等或者排隊。BTW 個人覺得直島起碼留兩日，太多野睇了。

唔俾影相 但可以問D 靚女staff 借鉛筆sketch 幾有feel

終於返到hostel可以開始寫。

Day 1
早上七點出門口十點機，高松落機已經三點幾，直接撘巴士直奔高松港去小豆島。

高松機場去市中心只有大巴無鐵路，巴士要先買飛，飛可機買，指示算清晰，直去「高松駅/芸術節案內所」隔離就碼頭。

機場好細，但過關好慢（閘口少），預多啲時間較好。巴士九個字左右到站，到高松就飛去買高速船飛直奔小豆島！

我住喺小豆島土庄港隔離嘅旅館，check-in後襯仲有少少日光就衝出去打算睇個日落，所以留咗喺島嘅西面。到嗰時都五六點，所有藝術類、商店類嘅嘢都收晒，唯有睇户外景點—天使の散步道！

要潮退先有得睇，相傳戀人一齊拖手行晒就會長長久久，可惜我得一個人，唯有逗下隻貓算。

呢隻個樣勁on99嘅貓係咁扭我畀嘢佢食。我因為趕車又趕船除咗朝早九點食咗早餐後就再無食過嘢，去到小豆島買咗兩個飯團邊行邊食充飢，最後分咗半個畀佢。

後來發現哩隻on99飯團貓係旅遊書kol，基本上小豆島介紹都有佢，仲有佢造型嘅手信添

入黑就開始落雨，鳩食咗碗小豆島醬油拉麵就返旅館。小豆島係大島，所以都叫有幾間seven同有超市。

第一日無藝術，完。

我留咗四日三夜 雖然中間有去其他島同幾日都落大雨，不過都係好正

可惜南寺我日日都攞唔到整理券，無緣了。

我反而想知3個OPTION既行程係咩

so sad 南寺應該係咁多個 home project 最有feel 個個

相影得好靚 支持樓主 正皮！

唔該哂
我5日都係平日 要check清楚先

小豆島因爲好很大所以道道差不多，我好麻麻，但有好多旅行景點可以一戰，包括天使散步道、草壁港周邊有橄欖風車公園可扮魔女宅急便、寒霞溪春秋又係絕景，中部又有觀景庭好正，藝術作品反而無乜啲好正嘅攞咗喺小豆。

小豆島我自己幾喜觀醬油鄉嗰面，因為島民嘅日常真係不停整豉油，會見到好多我覺得幾家常工作但又幾特別嘅人文生活。

其他島的話：
1) 我會推薦直島。島不大，但由地中一路落李禹煥benesse house到南瓜到本村全順路，全部安藤忠雄起嘅美術館，極高汁。本村就有啲art house project介紹返直島嘅生活智慧。
2) 我會推介犬島/男女木島。犬島精煉所美術館係一個好傷心但又好感動嘅美術館，傳承咗成個島嘅故事。男木島嘅作品多係講藝術點樣改善島民生活，女木島就係活化舊建築為主。
3) 豊島，剩係去睇豊島美術館會用你大半日，但好撚正屌

多謝

黃金週每個作品都好似排機動遊戲咁恐恐怖

師兄D構圖同色都靚
咩機影?用咩執?調色?

day 2 小豆島直島

是日轉宿直島，所以決定尾班船去直島，小豆留耐一點。但尾班其實係下晝兩點三

所以只走了兩大區

區1: 醬油鄉
早上七點幾巴士往醬油鄉，貪佢户外作品多唔洗等開門（室內多數開十點）。一落車就好香濃嘅鼓油味，又見到好多人曬緊整豉油工具

作品就跟路牌行，其中一個作品係工廁嚟，所以喺入面屙督尿

中間有個小detour去睇個寺

區2: 迷路街道
成個區係一個藝文區，都係啲咖啡店各樣。入面有一個妖怪博物館，我覺得策得不錯。

其中一part係用妖怪去講平成年間大事記，包括有：

發明smartphone、妖怪入漫畫、發明社交媒體同新興網絡用語等等等等
中二病嗰個好好笑

然後就船去直島。check in完又四點。
四點博物館全部收晒，唯有又睇户外作品，兩粒南瓜：

碼頭隔離有個naoshima paviliion，夜晚亮燈好靚：

最後去浸錢湯，排咗好耐

所有餐廳八點半last order嘅關係，我浸完又無飯食
結果又去食seven。
留意返直島seven每日十點閂門。

完。

fujifilm xt10
全部都係27mm餅鏡，因為輕，但反而迫我行近所有嘢，我覺得不錯，對焦又快，係唔夠wide。
classic chrome
colour +2
shadow +1

snapspeed輕輕推，有啲直出。天氣唔好嗰幾日無辦法一定要執色

不過有幾張係電話嚟，機皇ip6s

豐島好似冇咩太多野睇
直島都唔錯
但地中唔比影相
搞到有D唔想去
幾鐘意踩單車環島

豊島好多區有嘢睇，但唯獨豊島美術館好遠，去一去搞大半日。但佢靠山面海附近係棚田好靚又可以睇埋。

其實成個藝術祭九成室內/付費區都唔畀影相架，因為會騷擾到其他人去睇展。

留名，對藝術嘢有興趣，淨係聽過瀨戶內海藝術祭個名，但冇睇過相關嘅嘢
樓主講嘅咩豊島直島完全唔識所以留名睇教學，希望第日可以去

btw,嗰個naoshima pavilion好靚，係個好出名嘅日本建築師設計㗎

我5月尾先去 好似唔係藝術祭
會唔會冇咁多野睇

春季展期到5月26日呀
唔係藝術祭展期啲美術館各樣都喺道，但就要分別畀錢入場（無triennale passport），船同巴士疏好多，同未必有咁多路牌。

解釋多少少先
瀨戶內海係四國香川県中間嘅海峽，有好多好多個小島，原係魚農工業為主業，出產橄欖油、檸檬、豉油、鮮魚、橙各樣，基本上年青一輩都想搬走去大城市，人口老化得極快，啲島就開始變晒老人區同「鄉下」。

大約八九十年代安藤忠雄喺直島未被開發嘅南面起咗一間博物館叫benesse house，個建築保護咗成個景觀，全向地下發展，啲後生就入返個島去「朝聖」。而家安藤忠雄總共喺嗰個區起咗三組美術館，成個區叫做museum area，開發咗直島旅遊業。後嚟又落返本村（直島一條村）喺一啲舊屋做art house project。本村嘅村民就開始思考藝術建築如何改善生活，例如會喺屋企做井同儲水亭，屋企裝修要順風向等等。

後來就好似係2010年？開始咗第一屆瀨戶內海藝術祭，喺12個島/港口上面放藝術品，吸引大批大批國內外嘅遊客上島上，活化返個人口極速減少嘅島群。

但強國人更多屌佢老味

都係諗緊直島定小豆島
因為自己去
小豆島6月去 寒霞溪好似冇咩睇
純粹想去橄欖公園
直島感覺上多野睇

直島啦!!!!!!!!!!我個人極麻麻小豆島，不過小豆衣食住行方便啲

撘巴士去機場了

留名八月去，轉頭睇完再請教下

等睇你啲相

day 3 撞曬板豊島一日遊
一樣晨早爬起身撘第一班直島—豊島嘅高速船（九點幾）
打算落船直奔豊島美術館再玩返轉頭
一落船就知今次仆術了
因為巴士站咁多人：

豊島巴士全部十六座小巴，一個鐘一班左右
急急腳水又唔買飯團又唔買狗衝都排巴士隊
好彩佢芸術祭加咗巴士

順利十點幾到豊島美術館
美術館係島嘅另一端，附近有個棚田，其他乜柒都無，但係好靚 同碼頭嗰面個feel完全相反！

由於我太on9無網上預約所以派咗個籌畀我，叫我十二點半返嚟排隊買飛入場。
得兩個鐘又唔夠時間去第二區，唯有附近周圍行吓。附近有個work叫storm house，將間舊宅人工做到佢好似出面狂風暴雨咁，挑戰人為製造人類最不可控制的天氣。幾特別。
（但無得影相）

然後由於我無水又無糧嘅關係行斜路個幾鐘真係收曬皮。喺棚田步道入口有檔自助買橙，附近種，個個都大個又「聚」手

雖然都幾酸，但好解渴，救咗我一命。
食食下有隻極鐘意講嘢嘅摺耳仔過嚟乞食

然後去咗棚田散步
春天有黃花田好靚

遠遠地望到個豊島美術館

等咗兩個幾鐘就可以排隊買飛入去。
出面係咁

由於入面唔畀影，google圖片：

豊島美術館得一件作品，或者美術館本身係一件作品。
買飛後佢會要你圍住作品嘅外圍行一圈，係一條望到海嘅森林步道黎，感受大自然。
然後再排隊入去。
呢個作品係我人生睇過最好嘅作品！！！！
赤腳入去，地面冰冷又溫暖
入面極靜，每個人嘅腳步聲回音聽得好清楚
無燈、無電，純靠陽光從「天窗」射入嚟，影照一個圓。弧形嘅建築收集咗林木嘅鳥叫、樹聲、海浪。
地面有一攤攤水，水滴慢慢順應微斜嘅地面，四方八面流向天窗的光下，如精卵，如人類，如所有生命。
這作品太有力量，我入到去就一直喊，周圍的人有啲打坐，有啲屈膝而坐
大家都好感動。

然後我嘅幸運就用鳩完晒
睇完一點半，排隊撘返巴士出碼頭
打算撘三點十分船去本村睇埋art house project
當時尚有8個字先有巴士，已經排個一家四口嘅日本家庭
到我差一步就到巴士站
前面攝咗一條食緊煙嘅強国北佬
係道鳩叫「这𥚃唄！这𥚃排隊唄！」
咁佢係快我一步，算，靜靜排隊
然後到上得車嗰時，佢突然一個變咗十八個！！！！！！！
由於係十六座小巴，我當然係上唔到等下架，心諗嗰班船都兇多吉少，我又肚餓，到碼頭就食飯先。

去到餐廳坐低，成間鋪得一個日本婆婆打理
我用我有限嘅日文嗌咗餐，坐低等食
點知嗰一行十鳩幾隻嘅強国北佬突然衝鳩咗入嚟
原來係佢哋想食嘅餐廳無開，要「求其」食啲嘢
啲強国大媽一入嚟就狂投訴「怎么这么髒的呀，北京比这好多了！」
然後嗌咗十幾個拉麵，不斷呻好肚餓云云。
得婆婆一個又煮又樓面，當然係慢，等咗五分鐘倒啲北佬唔耐煩衝鳩咗入廚房：「奶奶她一个人忙不过來，來，我們幫她煮唄，老子真的太餓了唄」
其實樓面好細，本身得我同兩pair食客，啲北佬就當自己屋企咁，坐撚晒所有枱，包括本身有食客嗰啲枱。啲食客食完光速離去。
廚房呢就有個大媽「幫」婆婆煮拉麵。
我真係嬲過火屎，入去同婆婆講其實我哋其他人嚟先，你可以煮咗先嗌嗰啲先（有限日文）
點知畀條大媽屌返轉頭「我们人多唄，量多唄」
然後北佬「她很久沒见过这么多人來吧，大生意唄，有錢不𢤦賺唄」
個婆婆係咁同我道歉，唉。

最後當然撘唔撚到本村尾班船，返到直島又落雨
喺碼頭食個cremia再去錢湯再去食魚生就算
屌，諗起就嬲

草間彌生

來來來

影完哩張相後兩日

好彩我第一次去嗰時無乜人排咋

正
戶外睇真係另一個享受黎

可惜仲未有去四國既打算
你前面有張話唔比影相果個好靚

8月去唔知會唔會好多人

留意假期係衰啲
啲𡃁仔都幾多幾得人驚

咁啱就係唔係會期嗰個星期去。只打算去豐島，行程排到會去埋直島。希望少人啲。

今年固定裝置藝術好似幾靚

上網book定飛啦，嗰幾個博物館都好正

好高汁

豐島問過會期外無網上訂飛，得直島地中要

直島預一日，暫定都係去南瓜、地中美術館同benessehouse museum，實在太多野睇，太趕自己都好難消化。

中間夾咗個李禹煥㗎，喺地中同benesse house中間。順便啦～
（我覺得李禹煥高汁過benesse house真心）

你踩單車定點？

攞埋南寺呀，不過要現場擺整理券

應該交通工具，不過未查.....所以唔會去得多地方。

基本上直島幾個區有嘢睇
1. 宮浦（大碼頭，紅色南瓜）
2. 本村（細碼頭）
3. しじつ莊 （黃色南瓜） & museum district

直島市營巴士係由宮浦經本村去しじつ莊然後折返
然後有美術館營運嘅free shuttle喺しじつ莊個站上美術館區
美術館區係山嚟，可以喺地中落車行返落しじつ莊，回程會順路睇南瓜。
最頂係地中，然後一條舒服嘅斜路經過李禹煥同benesse house。benesse house係大館分咗幾個建築物、沙灘同室外，地中同李禹煥都係細館嚟。

落到しじつ莊可以撘返巴士去本村，玩埋。時間啱可以喺本村港直接走，唔啱就行（半個鐘）或撘巴士返宮浦大碼頭。

希望幫到你。

啱啱先見到個post 留名

比卡支持

其實遊記有無人睇，我見無乜人理，定淨係你問我答算

南瓜匙扣？

好清楚，識點行。

我睇緊我諗我應該會燒錢狂買明信片同紀念品。有無買黃色南瓜擺設走

實物啊 你講完先醒起我有買個鎖匙扣

我記得好貴

可唔可以聽巴打你講多啲？
去親日本都好鍾意搵建築物睇，直島同地中遲早都會去，但想聽巴打講下
同埋巴打有冇去日本其他地方睇建築物？

我買咗喪多明信片，尤其work內唔畀影相

此時此刻我已經喺香港機場啦不過

美術館嚟講箱根pola都極出色
不過最勁最勁必是豊島美術館
上面寫咗好大篇唔打多次了，轆上去睇

勿相認

都係呢排去
最深刻係大島
成個島個氣氛係痴撚線咁沉重

既然有人睇就繼續 多謝支持
Day 4: 大雨，直島
是日路線為宮浦巴士直上地中—>李禹煥—>benesse house—>巴士返本村—>返宿
嗰日嘅大雨程度係咁：

地中我上網想預約已經只係淨返2/5 下午5點
死人都book咗先，但其實到時我已經返咗高松要特登再出直島
還掂是日必經地中就試下有無啲last minute整理券。
結果係無嘅，大家可以唔洗試

然後緣路落李禹煥美術館
李禹煥係韓國人，但卻係日本最重要嘅minimalism藝術家之一。
李禹煥美術館分户外户內，都係安藤忠雄設計嘅美術館
極簡配極簡真係好有力量
可惜雨天，天陰無光射入室內，唔係更勁。
畫類作品可以睇到時間流動
而户外雕塑作品主要係探索點線面之間嘅關係

遠睇就會睇到點線面三樣嘅不同擺法同關係
當然會有強國人要打卡，係咁攬住粒點擺唔同pose輪流合照啦

然後行咗少少detour去睇安藤忠雄嘅《櫻的迷宮》
去到作品入口屌咗出聲，心諗「點呀，咪植樹囉，就會有花都無咩特別姐」
離開時再行返上山，望返落去，嘩屌

大師呀

之後就去咗benesse house。
benesse house museum係安藤忠雄喺直島第一個建築，亦都係將直島由極郊區轉型為藝術遊客區嘅開始。
後來嚟睇嘅人越嚟越多，安藤忠雄再起咗benesse house oval, hotel同beach house去應付遊客需要，所以benesse就變咗一個multi-building嘅complex。
建築上佢係依山而建，安藤忠雄為咗保留山脈景色，決定將建築陷入山裏面，向地下發展
遠睇就係咁

住benesse house係有極多著數
本身包埋美術館入場券可以收館後自己留到深夜
仲可以入一啲住客only嘅建築群，包括著名嘅benesse oval
仲要有私人碼頭同接駁船

同埋私人沙灘（入面有啲作品）

間房仲要由安藤忠雄設計真係不得了

是日由於無船要趕嘅關係我就喺美術館對住作品同大海食個proper lunch，點知好食到爆炸，極有驚喜。用咗當地食材，十分新鮮

benesse house museum底層嗰間

睇完就出發去本村，途經黃色南瓜，跨張到：

之後出發去本村。
本村主要係睇「art house project」
藝術家用村中舊屋做畫紙去創作
南寺太多人數畀我入，所以去睇安藤忠雄博物館。
佢都係用舊屋起成，講自己同直島嘅發展，好正

其他art house唔每逐個講
中間有一個係神社

有一間係講屋企如何設計先能夠順風順水，冬暖夏涼又有天然水用

直島錢湯嘅藝術家大竹伸朗都起咗間，延續佢隊草般嘅創作精神，將自由女神像放咗喺間屋入面

外觀，入面無得影相

然後因爲我已經濕透又凍兼所有嘢包括cafe同作品都係四點收皮，所以我就返咗宿
夜晚出咗去食錢湯旁嘅美式燒烤

間鋪幾可愛兼其實晚晚等錢湯時聞到好香

完。

我明...
大島係被遺棄嘅病人等死嘅地方
犬島都少沉

有
唔好爛尾

南瓜禁多人排隊既
如果自己獨遊想影咪唔可以set腳架
希望非會期去少啲人啦

樓主我同你同一班機

跳島真係好難plan 想問你覺得值唔值得住喺直島/小豆島一晚？我打算各住一晚

值得，淨係為咗唔洗趕船走已經值得
尾船好早

我本身同你同期去
不過gw+藝術節一定多人到核爆所以放棄左

估唔到有人欣賞

真係多人到核爆
我成日諗啲島咁撚多人會唔會沉

我應該過哂藝術節先去
我唔想排隊入豐島
又想靜靜地行地中
之前去過一次高松但日日都訓過龍冇玩過島

必須讚讚美術館嘅管理
即使係gw咁多人，佢哋每個session只會放少少人入
寧願做少啲生意拒絕咗大部分人入內，所以先有預約制
所以一樣係可以好靜地行地中同豊島美術館
預約咗唔洗排隊

留意返展期外少啲作品、少啲tourist centre support同少啲車船班次。

同我基本上每日都六點幾七點起身好攰

又唔過嚟say hi

lm 去過一次 東邊爭豐島同犬島未去過
地中美術館真係令我眼界大開

早起但值得

地中真係勁震撼，可惜全館都唔準影相，連一個photo spot 都無

睇呢個嗰時真係好似成個人脫離咗現實咁

今次令我最眼界大開嘅美術館（排名分先後）
1. 豊島美術館
2. 地中美術館
3. 犬島精煉所美術館

三個震撼位都好唔一樣，都值得去，原來美術館可以咁

令我最震撼係lily pond間房
google圖片：

個建築框起咗張畫同觀者，連觀眾都似一幅畫咁，而且不斷流動。入去嗰陣除鞋感受地下嘅小磚，少少反光又好溫暖，平衡返石屎嘅凍
入去慢慢睇荷花，由近到遠，紫藍中一點綠
地下嘅小磚又係白中一點黃

但呢間房永遠只能放這set lily pond

後悔上屆無去

樓主是咪絲用個好多英文字母嘅tote bag

今屆去啦
原研哉設計嘅poster

Day 5
平成最後一天
犬島—>高松
是日天氣多雲有雨

早上由直島出發
本日船的安排是直島—>犬島—>直島—>高松
八點check-out咗，將行李放碼頭coin locker
然後去飲杯啡

這間喺碼頭附近，latte味道非常不錯，我都幫襯咗幾日

犬島比較細同簡單
只係得犬島精煉所美術館加art house project加動植物園
一落船襯雨比較少就衝咗去精煉所先
落船位，好可愛（公廁嚟）

緣住哩堆齒形石圍欄行

去到精煉所門口，見到哩個告示

精煉所美術館係犬島舊精煉所改建
精煉所係一個好大嘅complex，由於係煉金屬，所以經常好高溫，好多煙通，好多chamber
大部分建築已經倒塌，係可以睇晒嘅
剩餘完好嘅室內好細，只係夠放幾個作品

作品分為三大組
最感動我嘅係中間一組用舊嘅遺跡部分例如門窗櫃之類砌返當時嘅空間
但係永遠都係散嘅，永遠都不能復原
之後就再講二戰自衛隊嘅故事

睇完就去睇art house
無乜特別，大部分唔畀影相
有一間屋擺咗隻狗出嚟

然後去咗動植物園
好細，不過好正好靚，好似童話啲森林咁
入面好多走地雞

然後隔離有隻同啲雞一樣色嘅貓當單車轆係貓爪板

然後就返直島攞行李再返高松
返到高松終於見到城市竟然有啲感動
事關日日落雨又無瓦遮頭又泥地真係好辛苦
高松啲地終於係鋪咗

check in完去高松港周邊行吓等平成最後一個黃昏
嗰道有幾個work

五點就衝入待合室睇電視

其實我覺得對於日本嘅後生，換年號只係一個marketing campaign，間間鋪都令和元年大減價咁
反而啲老一輩真係好感觸咁

商店街會掛哩啲：

然後去睇平成最後一個黃昏

雖然高松係大城市，但餐廳商店大部分八點收皮，要食就襯早

咁冇印象

犬島好可愛，但都好撚sad

留名
睇遊記同相已經覺得好正 三年前已經想去 但今年應該都去唔到 好想去地中同豐島

其實得6日行程係咪唔會夠？
如果唔係藝術節去，展品係咪少好多架？

btw樓主啲相好有feel

睇你要唔要去晒所有島
我8日都去唔晒

唔係藝術祭去要逐個作品畀錢入去睇
support會少好多（地圖、路牌、staff）
巴士船會疏好多
有啲temp嘅作品會拆咗
同無event

最後決定左直島單車一日遊
已買地中門票
不過驚時間會趕唔切

有幾多個鐘啊？

我諗10點船到 4，5點走
環住個島睇一圈咁

我八月中去，想問d入場券船飛係咪無咁快買得？直島美術館要6月頭買？

記住租電動單車呀
美術館區大部份都係山路
建議路線：

9:05am 高松高速船（船票喺開船前30-40分鐘發售) --> 9:35am 直島宮浦著
宮浦港有個旅遊中心，可以reg南寺即日整理券，記住reg
宮浦港隔離有兩間租單車，其中一間（白色嗰間）可以寄行李。兩間都有得租電動單車
踩上地中大約半小時
地中最好book 10點半/11點飛，睇一個鐘
然後落李萬煥美術館（一個鐘）
再落benesse museum（要推車同泊車，唔准踩單車落），食個晏

攞返架車直踩落benesse beach area再睇室外展品同南瓜
睇完先踩車落本村睇南寺、安藤忠雄博物館同其他art house projects
中間可以食個tea都幾疏乎

再返落宮浦浸個錢湯（男嘅半個鐘左右乜都得）
睇埋naoshima pavilion、紅色南瓜同碼頭
好彩可以睇埋日落
7:45pm 尾班船返高雄先再食晚飯～

好想再去多次用呢個行程

夜晚返高雄

應該高松，諗住參考呢個一日plan如果唔太chur，同d館得一個鐘夠唔夠？我睇藝術館好慢
個trip唔想太港豬式打卡，開頭都諗好耐去唔去好，見個藝術祭打卡味太濃同好多網上睇晒驚到時無咩驚喜，所以今次都係plan三個島慢行算

對唔住係高松

其實ok的。三但美術館都藏品不多，地中基本上得三間房，李禹煥又係三間房。每個美術館一個鐘夠有多。我一個鐘入面有三四個字都喺館外望住道門開吓閂吓思考何謂美術館 「什麼是美術館」同「什麼是美術館管理」係我哩個trip最大嘅得著。

benesse要耐少少所以建議你喺入面食晏。

本村art house project唔一定要間間睇晒，反而係喺村散下步，感受吓藝術同人文如何改變直島。

無得打卡因為全部無得影相

船飛：
每個case不一樣
船pass只限來往高松嘅大渡輪（500座位），去到高松瀨戶內海藝術祭中心買然後上船show就得。
高速船（島與島、高松與島、宇野與島，座位50-70）係開船前半小時至40分鐘前喺出發島開賣
另外亦有啲special case，建議每次落船就問定回程幾時有啦。

地中六月開賣八月飛
豊島美術館六月開賣夏季飛
南寺要每日去南寺/直島宮浦碼頭攞整理券
其他用triennale pass排隊就得唔洗買飛

想問題好瑣碎嘅問題
如果我預訂左地中 但趕唔切去有無得改時間？
有d驚時間預太緊/有咩特別野

佢張飛個t&c有寫
時間無得改，最多可早/遲三個字

啱啱買咗10點半地中門票。
應該會咁行︰
岡山 > 宇野 > 地中 > 李禹煥 > Benessee > ANDO MUSEUM > 南瓜 (睇時間，有密集恐懼) > 宇野

門票大出血

順序應該係南瓜（黃色）先ando museum，紅色南瓜喺宮浦碼頭一落船就見到。

南瓜（黃色）喺benesse地區的
大概係咁（手殘）

黃色南瓜興趣唔大，真係睇當日攝唔攝到入，順路就去埋南瓜

Day 6
令和元年
男女木島

是日由高松出發
高松—>男木島—>女木島—>高松
已經早咗9個字去排隊買船飛點知都只係非常啱啱好上到船
迫到以為自己迫緊地鐵（已經係大船）

男木係一個頗可愛的島
不像直島豊島那樣放一座座藝術殿堂
男木島更加係思考藝術如何融入同改善生活
例如重新設計手推車、用食物和餐飲做作品
男木島好細，但全部屋依山而建

所以所有都是頗斜嘅斜路
同埋只可步行，不可單車
這個島非常貼地可親
其中一個作品係用竹嚟做聲音裝置，好清新又可愛

男木好多貓，所以好多户都貼絕育放回嘅宣傳

然後就撘船去女木島
女木島又名鬼島
一來好多妖怪流行作品以女木島為藍本
二來山上有個鬼洞

女木最主要係睇舊建築翻新成藝術作品
有舊戲院、舊學校、舊店鋪等等

當中有香港攝影師梁家泰以婚姻為題材的作品。他將女木島的夫妻一對對拿著當年的婚照拍照，然後寫低佢哋嘅故事，探討人口結構問題
個作品嘅入口係一個中式婚宴佈置

另一個必須要睇嘅作品係「feel feel BONSAI」
喺一間小屋入面探索日本傳統工藝「盆境」嘅可能性
入面嘅盆境作品真係非常極之犀利
而且全部你都覺得佢哋係有生命嘅

另一個極變態作品就係直島錢湯藝術家大竹伸朗將女木小學校變成探索女體性欲嘅作品

而入面係有一棵真女木

由於前往鬼洞係要行幾公里嘅斜路
我體力不支就中途折返
途中見到

奉祝新天皇即位

後來先發現有巴士上鬼洞
但名乎其實係鬼島巴士

之後返咗高松
見未天黑就去咗一轉栗林公園
真心係好靚的一個日式庭園
有很多層次嘅綠

day 6 完～

船都咁多人坐

我黃金週去，柒咗

呢啲作品唔係藝術際會期去有冇得睇？

原來有香港人作品，之前主辦單位嚟香港介紹仲話無揀到香港作品
同埋想問高松夜晚邊度有野適合一個人食，見你成8點先食，唔係好早收咩？

我其實得一晚係8點先食，嗰晚食咗間24嘅牛肉飯
大部分8點收/last order
商店街有幾間烏冬都收比較夜同係自助形式
你當係丸龜製麵咁嘅setting
適合毒撚同都不錯
我有一日去食咗個豆乳擔擔烏冬，好撚好食

大部分都有
們藝術祭外無路牌
同要續個作品買飛（買飛同作品未必係同一個地方）
無路牌係會好難好難好難搵啲作品
因為地圖係未必有標示
官網無地址
唯一係跟藝術祭本官方書（藝術祭期間日本發售）先有地圖

我得3日
直島 豐島 小豆島 男女木島
係咪放棄小豆島好啲？

三日full day？幾多月去呀？住邊？
如果係秋天，我會覺得係直島豐島小豆島（唔駛睇作品，直上寒霞溪）
如果係春天／夏天，就放棄小豆島啦

我其實都真係幾鍾意男女木島，但唔駛一日的
我當時係10點到達男木，12點幾男木去女木，下午2點幾船就男木返高松

3日full day
住高松
頭尾2日就高松市行下

夏天

我諗住夏天去直島、小豆、男木
夏天有咩問題？

小豆島秋天有紅葉絕境
Google圖片：

秋天未必去到照去左先

唔記得上屆定係上上屆都有香港人作品

高松市夜晚冇烏冬都有骨付鳥（即係燒雞髀，一鶴呀蘭丸嗰啲）同埋居酒屋之類，拉麵就欽山製麵所同讚岐ロック比較出名，都喺片原町同瓦町一帶

咁夜晚唔驚了

手打ちうどん 鶴丸
087-821-3780
香川県高松市古馬場町9-34

係瓦町片原町中間 夜晚8點開到凌晨3點 仲要味道唔差

LM

Thx到時試下

食咗一餐骨付鳥
結論係茶記炸髀/油髀真心無敵

但讚岐烏冬真係好好食
好彈

啱啱去咗一鶴
隻脾真係好普通

反而會唔會考慮

Day 2 大島+男女木 (如果8月去船更密)
高松 9:10發—>大島 9:40著
大島 11:30發—>男木 11:45著
男木 15:00 發—>女木15:20著
女木 17:20 發 —> 高松 17:40 著

Day 3 豊島

Day 4 直島

同層皮真係好很油
全隻髀滴緊油

7月去
爸打個計劃幾好

油都唔緊要
但佢話拎嚟點椰菜飯團
點完唔覺有香味
唔明點解咁多人排隊

不過全室外，小心中暑

我油到放棄咗個椰菜飯團

咁講我會淆底佢啲雞冇講明朝引即係唔係新鮮雞？我食呢啲雞太油會肚痾
上年快閃高松食拉麵反而冇事

一年前同曾經以為可以共患難既兄弟去個黃色南瓜到影相 一年後已經同佢反左面 好感觸

食烏冬啦

好撚正

我食咗五餐烏冬
最好食係高松駅隔離一間叫味庄嘅小店
不過收下晝四點

plan咗兩日朝早搭車去食烏冬所以要skip小豆島。

距離沙彌島最近嘅車站附近就有間每日只做一個鐘堂食嘅日之出製麵所準備去春季嘅可以諗諗佢

Day 7
重點行程：沙弥島（春展期限定島）+ 直島地中美術館

沙彌島比較特別，係要撘JR去到坂出駅轉巴士去
除咗作品之外仲可以睇到瀬戸大橋景色
條橋真係好大，個海真係好藍
重點係終於放晴

沙彌島嚴格嚟講係一個海岸
有個哥爾夫球場，有個美術館，有個瀨户大橋紀念公園
草地好綠，海好藍，沙灘沙好幼，好遼闊，好靚。去相！

啲作品大部分都係可以參與。例如上面嘅搖搖板。其中有一個作品叫《大岩島2》係一但巨型吹氣球，觀眾可以行入去，球內全部都係藝術家嘅doodle，畫海同石
我入咗去訓低見到咁

另外有啲作品係flip books，又係好開心的日本風漫畫flip book作品
有一個藝術家喺道起緊一隻船

有一個作品係鹽雕塑

然後我就返高松撘船入直島
由於我無預先上網買地中飛嘅關係
到我醒覺時就只係剩返3/5 1700嘅飛賣
死人都買咗先，結果又要detour返直島

不過應該都係好彩。
如果早去地中就會天陰落雨
是日天晴又有斜陽
睇james turrell同walter de maria嘅作品好一流（兩組作品靠天窗折射光）

地中買飛後首先經過一個以monet lily pond為原型嘅花園

然後再入去經過正方形同長方形建築，行到三角形建築。google圖片概念圖：

三角形建築放咗三個art space（唔畁影相，所以google圖片）：
james turrell room

monet room

walter de maria room

我個人覺得最震撼係安藤忠雄用建築去frame起所有作品
所以觀者睇到嘅永遠係安藤忠雄對作品的詮譯
而哩個詮譯係令作品powerful咗好多倍
例如monet lily pond，首先你先見到真實嘅lily pond garden，再行入石屎建築，除鞋行入鋪咗白色黃色米色紙皮石的地下，第一眼透過石屎大門框起看到大大幅lily pond的紫色藍色綠色的印象派筆觸，同地面的石相互呼應。
再行入房，由近到遠再到近睇六幅lily pond作品。
我喺其他日本美術館睇過另一set lily pond，但因為策展不同，感受完全不同，簡直mind blown

當然，地中為了三組作品而建，佢永永遠遠只可以放這三組作品。

然後撘了6:30巴士返宮浦港打算撘7:45船返高松
6:40落車狗衝去買船飛，明明6:50先開賣，竟然已有百幾人喺我前面排緊隊
架船只坐到70人
我勁驚要滯留直島訓街
最後船公司加船先搞得掂
多人到仆街

最後離開直島，因為翌日回港，極度依依不捨
影多次南瓜留念

返到高松hostel飲咗瀨戶craft beer
都幾特別

Day 7完。

我岩岩都去完

分享吓行程

過嚟同我say hi嘛

有無人去過直島きんざ
啱啱book到聽日嘅位
但行程上會變到有啲趕
唔知值唔值得睇

好撚想睇但book唔到
最愛內藤礼

撳咗兩個禮拜先見到有位空出嚟
可能聽日落雨先有人放棄

不過常設展覽，仲有大把機會

Day 8 Last Day
高松—>香港

下午5點機，就在高松港周邊行吓
感受吓個唔臭嘅海

早起咩都未開
去玉藻公園望吓高松城

然後去咗碼頭另一面
一個舊工業storage facility翻新嘅文青區
啲鋪頭好得意，舊工場入面仲起咗個小chapel
我去嗰日有人book咗搞婚禮，無得入

然後就食咗個豆乳擔擔烏冬，幾好食

就出發去機場了
高松機場其實幾可愛
有好多烏冬造型嘅櫈
仲好色彩繽紛

好唔捨得走

尋日去完直島，南寺整理券要喺南寺先拎得
碼頭Information會寫大概等幾耐，但未必係最update
我就去到可以參加下一round
喺隔離公園坐咗幾分鐘就過去排隊等入場

好好呀，入面點架？

我會形容做Open sky黑暗迷你版
喺地中美術館太趕頭趕命
南寺會俾足夠時間去感受

不過覺得唔識日文會爭啲
會有個staff一直講解，但英文版嘅介紹係hea d

想問啲相用咩程式執?

其實好多直出
有啲係snapspeed

咁落雨係唔係無咁靚㗎？

應該無關係
但每個人夜視能力都唔同，所以睇到嘅嘢都有啲分別

Btw，今朝無嘢做又入咗直頭
10點落船就見到整理券派到12點
要去嘅巴絲打真係盡量避開紅日去直島

未睇內文，睇圖即刻有興趣，留名

留名支持 去過第一屆藝術祭 當時好新鮮但係規劃同宜家差好遠
今年原本諗住去左Venice Biennale 就唔去瀬戸
不過睇完你篇遊記又心郁想去

有無去過越後妻有？
個感覺完全唔同，但都好開心

想問下淨係去直島一日
如果唔買 藝術祭 pass,
島上收費展品係入場收錢定要買定？
Thanks

每個地方唔一樣

地中美術館上網買定
李禹煥同benesse入場時買飛
本村art house project去社區中心買一張pass睇晒咁多個art house，但南寺要整理券同內藤禮個作品要book
錢湯浸湯要畀錢（自動售賣機買飛）

越後妻有未去過啊 上年想去但係夾唔啱期去唔到
已扑錘今年去瀨戶 不過應該要等秋先去到

去到南寺派晒籌，下次都係淡季先再嚟直島

仲有另一間plan咗嚟先出schedule開星期四至日
下次朝早過嚟睇呢兩間跟住過犬島／小豆島好過

邊間呀？

要book嗰間

等緊食島キッチン

大獲
就黎去 但好似日日都落雨
樓進有咩建議

我都買咗機票去

留喺香港一齊努力

8月中去，但仲未plan，未有心情

想問個陣用邊隻上網卡？

樓主係唔係到
想問下唔踩單車既話
直島行程點安排好
同埋啲巴士係咪好易搭

自由鳥

其實直島大致三大區
宮浦（大碼頭），紅色南瓜
本村（小碼頭），art house project + 黃色南瓜
美術館區，地中李禹煥benesse house

路線正路係宮浦（落船）—> 本村 —> 美術館區 —>宮浦（回程）
宮浦去本村單車好輕鬆
但本村去美術館區係狂上山，仲好大截單車禁止
benesse house落beach area好多只可以人行嘅小路
踩單車應該睇少好多嘢

上美術館區可以喺つつじ荘有shuttle上到（算密嘅）
或者展期內宮浦碼頭會有特別巴士班次上到地中美術館

其實巴士都算方便，但太多人坐爆咗會好煩
租單車記住租電動，唯獨美術館區唔建議踩

Book1030地中會唔會太早，直島一落船即搭巴士會唔會趕唔切？

樓主好好人
唔該哂

豐島有邊幾個作品值得睇

一件，豊島美術館

睇係唔係展期內。展期內有巴士喺宮浦碼頭直上地中，10分鐘車。

展期外就要先撘到去つつじ莊然後轉shuttle，可能有啲趕

我搭9點快船去直島
上到地中10點3倒

Quote錯

我都見船期怪怪地，如果上唔到呢班巴士就麻煩
諗住最差係搭最早一班船去，甚至踩單車去或者行去？見人話行去半個鐘？

巴士位好少 但佢會死塞塞好多人上車
你一落船狗衝去巴士站就得
安全啲買10:45既入場卷好啲

買左10:30啦，算啦最多早一班船入去

我仲未買 下星期好似天氣不太好
btw都諗住買10:30

因為天氣猶豫咗好耐添
希望唔好落雨咁掃興啦

樓主覺得如果想睇曬咁多個島要幾多日左右

睇晒
其實真係好多嘢睇，我會話兩星期（淨跳島加高松宇野）

想問船飛可以早幾多排隊買？可唔可以落船買定下一程？

多數船飛係開船前30分鐘開售 驚既話到時買飛問一問

我見d人講勁多人排，我諗住早一個鐘去排定

大船唔駛（渡輪）
高速船要。係開賣前1小時，即係開船前1.5小時

開船前1.5小時排咁頭尾無3粒鐘

我就係有一次無咁做，差啲滯留直島，最後船公司開多咗班船畀我哋

咁買完飛可以行吓碼頭周圍嘅，同我通常落船一刻都會問吓有無回程飛賣，多數無嘅但咁啱有渡輪就唔洗排多次

想睇得幾多得幾多姐 應該又唔會真係睇曬

岩岩去完
但撞唔正會期
想趁秋季會期去多次

Plan左9月尾10月頭去
希望唔會好多大陸人

樓主想請教下 南寺整理卷係咪要去南寺先拎得？諗緊幾點到同約地中幾點

限定島
去邊個好
得一日

一日去到兩個的 粟島，高見島，本島之間有船 如果安排得好可以三個都去晒
我用左兩日都玩晒4個限定島

係 要即日去到先有
可以地中約晏晝，之後朝早一到就9沖去攞整理卷，之後係果一區睇晒家計畫，食埋飯再上地中

住係高松係咪去呢幾個島都唔方

要搭jr去返西邊嘅port搭船 睇你搭咩車 搭特急通常半個鐘就到 普通車一個鐘咁上下

Thx!!想問犬島值唔值得去？

諗緊放唔放棄男木島/女木島 or 小豆島去犬島

諗住十點班船直衝南寺 約左地中二點 唔知拎唔拎到南寺

搭早d 8點幾果班啦。我上兩個星期去係搭呢班，落船攞單車之後去家計畫果區已經聽到有人話南寺整理卷攞到10:30，什至可能更後。你搭十點船去到都11點，之後去到南寺都起碼11:30，我覺得應該就攞唔到2點前嘅整理卷。不過利申返，我上年已經睇左家計畫同地中，所以冇攞到。

犬島十分值得去，不過搭船是麻煩少少。犬島唔大，展品唔算好多，快手嘅3個鐘可以睇晒。不過去果時我覺得個島好舒服，所以10點去到留到差唔多四點先走。

我去嘅時候放棄左小豆島，之後所有島都去晒。小豆島太大，要睇晒嘅話最起碼要兩日，我個人覺得好卡行程。男木女木都好快睇完，可以順手去埋大島。

黎咗高松兩日先諗起試下上黎搵下有冇師兄分享

聽日諗住去豐島美術館
冇 reserve 唔知晨早 walk in 拎整理券要等到幾點

有無人黎梗餘下展期會去？

Me ar, u too?

Thxthx!!想問犬島點去最方便？見係咪應該去小豆島搭 搭高松去小豆島（到時9:02）係咪都ok?使唔使再早一班
我諗緊小豆島去寒霞溪咋 唔知十一月頭有未

巴打買左聯票未？

大島值得睇？

絲未 會上klook買 平d